\chapter{\bogazkoy{} \unterstadt{}}

\section{Erken Tunç Evresi'nde \unterstadt{}}

\bogazkoy{}  ve Orta Anadolu'daki diğer buluntu
yerlerinde, bu evrenin kronolojisi hakkındaki bilgiler
bugüne dek eksiktir ve kesinlik içermez. Bu nedenle de
günümüz araştırmalarına göre, kentin 3. binin
sonlarında yeniden kurulduğu tahmin edilmektdir. Bu
evreyle ilgili çeşitli bilgiler ve bunların dağılımı,
yerleşimin olasılıkla önceden hiyerarşik bir bişimde
düzenlendiğini göstermektedir. Fakat yerleşim,
özellikle \kultepe{}'ye kıyasla çok küçük gibi
görünmektedir (\cref{vestigesEBA}).

\section{\Karum{} Evresi'nde \unterstadt{}}

Eldeki bulgu ve buluntular tıpkı Erken Tunç Evresi
gibi, \Karum{} Evresi'nin sonuna tarihlenmektedir ve bu
evrenin tümüne eşit ölçüde dağılım göstermezler. Bu
nedenle, bu evrenin gelişim dinamiğini tanımlamak
zordur. \unterstadt{} yerleşimi, Erken Tunç Evresi'ne
benzer bir yapıdadır fakat daha yoğun gibi
göründüğünden, daha büyüktür (\cref{vestigesMBA}).
\buyukkale{}'deki büyük ev (\gebIP) ve bu alanda olduğu
tahmin edilen diğer evler elitlere ait olmalıdır.
Sözkonusu evlerle \unterstadt{}'deki evler arasında
büyük farklar bulunmamakla birlikte \buyukkaya'da başka
bir konut yapısı daha mevcuttur. Bu yapıların tümü,
silo olarak tanımlanabilecek \pitgeb{}'den belirgin
biçimde ayrılmaktadır. Bu çalışmada daha geç evreye ait
\abschnittsmauer{}'nin altında olduğu tahmin edilen
savunma duvarına dair izler bugüne dek bulunmamıştır.

Yazınsal kaynaklar, ticaret kolonisi, \karum{}, olarak
bilinen \hattus{}'un bölgede önemli bir rol oynadığını
göstermektedir. Bu evre buluntularının kronolojik
ayrımı bugüne dek mümkün olmadığından, kent gelişimini
açıklayabilmek imkansızdır fakat sadece büyüklüğü
belirlenebilmektedir. Çalışmanın evler ile bölümüne
göre en küçük ve en büyük yapılar arasında bir zaman
dilimi olduğunu düşünülmektedir ve yerleşim
yoğunluğunun rekonstrüksiyonuna olanak sağlar.
Topoğrafya özellikleri dikkate alınarak yapılan analize
göre yerleşimin bu evredeki büyüklüğü \SI{25}{\hectare}
civarındadır (\cref{Dwelling-MBA-Zone-Bo},
\cref{Table62-Seg-MBA-UST}). Ḫattuš'daki evlerin
büyüklükleri yardımıyla konut sayısının en fazla 950
civarında olduğu hesap edilmektedir. Bu rakam, en fazla
7500 civarında nüfus sayısına denktir. Yapı yoğunluğu
topografyaya göre değiştirildiğinde konut sayısının 670
kadar ev ve en nüfus sayısının fazla 5300 civarında
olduğu sonucu ortaya çıkar fakat minimum değer
hesaplaması daha zordur. Fakat genel sayının 2000 ile
4000 arasında olduğu gerçekçi bir tahmindir. Bu tahmini
rakam, Barjamovic'in Kültepe için önerdiği nüfusun
beşte birinden daha azdır.




\section{Hitit Dönemi'ne Geçiş Evresi}

\hattus{}'un Anitta tarafından tahrip edilişi, yazılı
metinler aracılığıyla 1730'dan hemen öncesine
tarihlenmektedir. Arkeolojik veriler \buyukkaya{} dışında,
\NoV{}'de, \WTer{}'de, \knw{}'te
ve \buyukkale'de bir yangın tahribatı olduğunu
göstermektedir. Buna göre \buyukkaya{} zaman içerisinde
yavaş yavaş terkedilmiş olmalıdır. 2000–4000 arasında
bir nüfusun etkilendiği bir tahribat düşünüldüğünde,
meydana gelen olayın boyutu daha iyi anlaşılmaktadır.
Arkeolojik açıdan bir hiatus saptanmamasından dolayı,
nüfusun büyük bir bölümünün \hattus{}'u terk ederek,
bölgede sığınacak yer aradığı ve kısa süre sonra geri
dönerek, yeniden yerleştiği olası görünmektedir. Bu
senaryo, kentin ancak çok kısa süreliğine terk edilebildiğine
işaret eden çok sayıdaki belirtilerle örtüşmektedir.



\section{Hitit Dönemi}

\subsection{\unterstadt'nin Dönüşümü}




17. yüzyılda, \buyukkaya{}'da ve \unterstadt{}'de
anıtsal bir yapı inşa edilir
(\cref{PlanHittite-UST-17}). Buradaki \gebIR olasılıkla
bir silo, diğer yapılar ise konutlardır.  Neve,
\buyukkale{}'deki yapının metal üretilen bir işlik
olduğuna işaret etmektedir. \poternenmauer{} ile
\nwh{}'deki büyük silonun bu dönemde inşa edildiği
kabul edilebilir.


16. yüzyılda, \unterstadt{}'deki birçok evin
\abschnittsmauer{} ile hemzaman olduğu kanıtlanmıştır
(\cref{PlanHittite-UST-16}). \nwh{}'deki büyük silo 16.
yüzyıl başlarında tahrip edilmiştir. \buyukkaya{}'daki
silolar, önceden yangınla tahrip olan bu yapının ardılı
olabilir. \buyukkale{}'deki bu dönem bulguları sade fakat
1600'lerde, \kso{}'de devasa yapılar inşa
edilmiştir. Diğer yapılar \chantier{Pithoshaus} ve
\nwh{}'deki \chantier{Altbau} des \hah{}'nin
civarında ve özellikle \tempelI alanında saptanmıştır.
Bu dönemde, \WTer{}'deki yapılaşma en yoğun
noktaya ulaşır ve \knw{}'deki evlerle
tamamlanır. Sayısız yeni yerleşim ve yapı
çalışmalarının da gösterdiği gibi 16. yüzyıl, gerek
kentte ve gerekse Hitit Krallığı'nın sınırları
içerisinde dinamik faaliyetlerin olduğu bir evredir.

15. yüzyıl, 16. yüzyılın aksine, yeni inşa
faaliyetlerinin hemen hemen hiç saptanamadığı bir
evredir (\cref{PlanHittite-UST-15}). Bu durum, inşa
programının bu yüzyıla dek sürdüğüne dair bir ipucu da
olabilir. Yukarı Şehir'deki kazılar, ana faaliyetlerin
bu dönemde burada olduğunu göstermektdir.

14. ve 13. yüzyıllarda \unterstadt{}'nin görünümünde
birçok yeni değişiklikler olmuştur
(\cref{PlanHittite-UST-14-13}). Örneğin
\buyukkaya{}'daki üretim ve depolamaya dair sayısız
izler görülebilmektedir ve özellikle \buyukkale{}'deki
devasa saray yapısı bu dönemde inşa edilmiştir. Çoğu
alan ve yapının 13. yüzyıl başlarında terk edilmesi,
\westt{}'nin büyük ölçüde terkedilmesinde kendini
göstermektedir. Çok sayıda ipucu, yerleşimin, ekonomik
faaliyet merkezinden çok, sözde başkent olarak devam
ettiğini göstermektedir.



\subsection{Başkentteki Aktiviteleri}

Kentler daima ağın bir parçasıdır ve kent içi
faaliyetlerin dağılımı ve yoğunluğuna göre bu ağ
içerisinde önemli bir yer edinir. Hitit kentleri bugüne
dek genellikle krallık kenti, sınır kenti, eyalet kenti
gibi siyasi rollerine göre sınıflandırılmış, ekonomik
rolü ve önemi araştırılmamıştır. Boğazköy'ün
topoğrafyası, büyüklüğü, yapılarının sayısı ve
anıtsallığı gibi bunları ayakta tutan krallık
ideolojisi ve hakimiyetin göstergesi olan gerekli
mekanizmalar da önemli özellikleri arasında yer alır.
\bogazkoy{}'de yönetim, din ve depolamanın önemi
yapılardan açıkça anlaşılmaktadır fakat ticaret ve
üretim faaliyetleri daha az belirgindir. Diğer
başkentlerde de gözlemlenmiş olan bu durumu Blanton
›disembedded capital‹ olarak adlandırmıştır. Bu tanım
kentin önemini, üretim ekonomisinden bağımsız olarak
vurgulamaktadır.

\unterstadt{}'deki konut alanının araştırılması
sayesinde nüfusun hesaplanması mümkündür fakat bu
sadece, dikkat edilmesi gereken yaklaşık bir tahmindir.
Dik yamaçlar ile anıtsal yapıları hesaba
katmadan,\unterstadt{}'deki konut yapıları için geriye
en fazla \SI{30}{\hectare}  bir alan kalır
(\cref{Table62-Seg-MBA-UST}.
\ref{Table64-Seg-Hittite-UST}). Yukarı Şehir'in
çoğunlukla tapınak ve önemli yapılarla donatıldığı
varsayılırsa, bu alan \Karum{} Evresi'ndeki kentten
daha büyük değildir. Bu nedenle \hattusa{}'daki kent
sakinlerinin sayısı en yüksek 10000'dir fakat bu sayı
tahminen daha az olmalıdır. \hattusa{} olasılıkla
\kusakli{} (4000?), \ugarit{} (6000?) ve \alalakh{}'dan
(3000?) çok daha büyük değildi. Yazılı metinlerde
aktarılan esirlerin sayısı belirsizdir.

Başkent kavramı, kentin ağ içerisinde değerlendirilmesi
gerektiğini göstermektedir. Hitit Dönemi'nde bu ağın
nasıl tasarlanmış olduğ ve kentlerin iletişim biçimi
bugüne dek araştırılmamıştır. Yazılı metinler
aracılığıyla sadece, Hitit kralı ve eşinin düzenli
aralıklarla krallığın merkezdeki kentlere seyahat
ettikleri ve başkentin ideolojik merkez işlevinden çok
mevcut siyasi durum nedeniyle değiştiği kanıtlanmıştır.
Bu değişimlerden biri sırasında \unterstadt{}, en geç 13.
yüzyılın başlarında terk edilmiş ve yeniden
yerleşilmemiş gibi görünmektedir.



\section{Sonuç}

2. binin tümüne bakıldığında gelişimlerin birkaç
özelliği görülebilmektedir. \buyukkale{}'de daha önce
elitler yaşamaktaydı ve zaman içinde nüfusun
artmasıyla, işlevlerine göre ayrılan alanlar artmıştır.
Yerleşim nitelik bakımından daha iyi sokaklar ve
maliyeti büyük su sistemiyle donatılmıştır. Tahıl ve
suyun tüm dönem boyunca merkezde depolanması
bilinmektedir ve bu donanım bilerek görünür biçimde
düzenlenmiştir. Hitit Dönemi'ndeki yapılarda anıtsallık
Orta Anadolu'da ünik bir örnektir ve krallığın gücünü
açığa vurma çabasını göstermektedir. Bu adım ancak,
inşa faaliyetlerini yürütmek ve bunun için gerekli
kaynakları oluşturmak için kent ağının \Karum{}
Evresi'nden Hitit Dönemi'ne dek büyük ölçüde değişmiş
olması durumunda açıklanabilir

